## Die Schule formt nicht Menschen – sondern Akteure auf einem Markt

Die heutige Schule ist in vieler Hinsicht ein Rest der alten „Industriegesellschaft“. Da wurde die Struktur der Schule zu einem Werkzeug geformt, um das Volk zu lehren, wie es vorwärts denken sollte, nicht individuell, nicht per­sönlich, sondern national. Sie wurde zum Vorteil einer einheitlichen Gesellschaftsentwicklung, einem Auf­klä­rungs­weg, geschaffen.
In der alten Bauernkultur stand man auf, wenn es tagte, und legte sich schlafen, wenn es dunkel wurde. Die Jahres­zeiten diktierten die notwendige Arbeit und man widmete sich dem Leben, wie es hier und jetzt war. Die Not lauerte außerhalb der Türe, und die versuchte man so weit wie möglich fern zu halten. Die Freuden bestanden vor allem darin, dass man gesund war und einander hatte, und man war ungeheuer dankbar, wenn man die Kinder zum Überleben brachte. Tag gesellte sich zu Tag, Jahr zu Jahr.
Um eine einheitliche Gesellschaft zustande zu kriegen, brauchte man eine andere Art zu denken. Die sekundäre Denkweise musste die wichtigste werden, man musste lernen, „wirtschaftlich“ zu denken. Als Werkzeug bei der Einführung dieses Denkens verwendete man Ein­schüch­terung, Drohung und Strafe.
Wenn man sich alte schwedische Filme anschaut, sieht man klar und deutlich, wodurch die Schule damals ge­steuert wurde. Allmählich legte man die Einstellung um, man ging zum anderen Extrem über – Belohnung. Das effektivste Belohnungssystem wurde das Zeugnis und das relative Benotungssystem wurde zur extremsten Form um wirkliche Konkurrenz hervorzubringen. Als die­jenigen, die Einsen und Zweien erhielten, nicht mehr mitmachen wollten, bekam das System Schlagseite und man war gezwungen, es zu ändern.
Heute sind Zeugnisse (der genialste Erzieher zur Anpas­sung) so etabliert, dass man nicht glaubt, die Schüler würden etwas lernen, falls sie nicht benotet würden.
Die Lehrer werden verwirrt, wenn sie selber nicht daran teilhaben können, sich die Information auszudenken und zu gestalten, die die Kinder für ihre Entwicklung brau­chen, stattdessen sind sie darauf angewiesen, detaillierte Direktiven darüber entgegenzunehmen, was jeder Jahres­kurs und jede Stunde beinhalten soll und wie man kontrollieren soll, wie der Schüler sich dem Unterricht auf die richtige Weise angepasst und sich ihn zu eigen gemacht hat.
Wo ist der philosophische Grund auf dem die Schule weilt, geblieben? Heutzutage ist die Schule zu einem notwendigen Übel geworden, durch das man durch­kommen muss. Der Preis, den jeder junge Mensch bezah­len muss, ist sehr hoch, man wird zu einem angepassten Individuum geformt, das gehorsam einem strengen Zeitschema zwischen Arbeit – Freizeit – Essen und Schlafen folgt. Das macht, dass die meisten sich entweder dem, was schon war oder dem, was kommen wird zuwenden (oder dem, worauf man hofft oder wovon man träumt). Wie weit sind wir nicht weggekommen vom „Hier und jetzt“ der Bauernkultur?

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Welche Bewertungen glaubst du, dass dein Schulgang dir gegeben hat – wie denkst du über: Ordnung, Pünktlichkeit, in Zeug­nis­sen zu denken, einzustufen in gut – schlecht oder mittelmäßig?
Wenn du den Fokus in dir selbst hast und nachfühlst … kannst du wahrnehmen, dass es eine andere Verhaltensweise gegenüber der Zeit und dem Leben gibt?
Wenn du dir ein Kind anschaust, ein kleines Kind, das noch keine Auffassung der Uhr­zeit hat, kannst du das Gesunde in der Fähigkeit des Kindes zu totalem „sich ein­leben“, sich „im Land des Spielens“ zu be­finden, hier und jetzt, erleben?

</div>
